寫給看不懂《天能》的人 - 馮睎乾

節錄

寫給看不懂《天能》的人 - 馮睎乾

《天能》劇照

基斯杜化諾蘭導演的《天能》（Tenet），終於在一片黑人問號中隆重上映，戲中有句對白： “Don’t try to understand it. Feel it.”彷彿成為了一眾影評人（甚或導演）的護身符。在《花木蘭》和《天能》間，我當然寧願購票看十次《天能》，也不想免費看一次《花木蘭》。然而我對《天能》的確沒有feel，只能說概念不失奇趣，也佩服老蘭挑戰觀眾的勇氣。

看此片的意外收穫，是重燃對「Sator-Rotas魔方陣」的興趣：

S A T O R

A R E P O

T E N E T

O P E R A

R O T A S

這個跟電影息息相關，同樣「燒腦」的迴文魔方陣（上下左右四個方向都能讀出同樣語句），我在二零一八年專欄已探討過（想了解魔方字面義，可重溫拙文〈二千年不解之謎〉），。。。。。。。。。。——我覺得比電影本身更精彩。

迄今考古發現中，最早的Sator-Rotas魔方見於龐貝古城壁上。。。。。。。。。，魔方陣暗藏《主禱文》頭兩個字（重複兩次），即PATER NOSTER（我們的天父），並餘下兩個A和兩個O（即希臘文第一個和最後一個字母，可象徵宇宙開始與終結）。

這樣巧妙的密碼，大多數學者認為不可能是偶然。。。。。。。。

學者議論紛紛，。。。。。。，就是無論從哪個方向唸咒，都不會減損其靈力。

Fishwick由是推測，。。。。。。。。。。。對電影《天能》也當作如是觀，沒必要求之過深。

看不懂的觀眾，實在不必譴責智商，真的對時間逆轉那麼感興趣，大可重溫周星星《西遊記》上下集，或《東成西就》「三花聚頂」一幕，甚至環顧我們的現實，也能發現這世界非常「天能」。隨便舉個例吧：有藝人為了搞一個慈善基金，於是四出籌錢，但為什麼要搞一個慈善基金呢？原來是為了籌錢。說穿了，「天能」只是一個所謂「內循環」。至於Sator魔方陣，不過是古羅馬版本的「上水居民居水上，長洲笨客笨洲長」而已，不必因為它是拉丁文而過分認真，正如我們對於《天能》，也不必因為老蘭而過分膜拜。

蕭生有講

同意，但又唔完全係

天能係挑戰左觀眾對劇情既解讀，順時逆時同時進行處理，比西遊記既單純時空穿梭處理高明

魔方文字係研究歷史同文明，亦都比單純長洲賓客意義深遠，

我同意天能都只係套商業科幻片，唔需要過分跪拜同解讀，但上面講既所謂比較就比較得麻麻地